{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-26", "title": "Die Summe geisteswissenschaftlicher Methoden? Fachspezifisches Datenmanagement als Voraussetzung zukunftsorientierten Forschens", "creators": [{"affiliation": "Historisches Datenzentrum Sachsen-Anhalt, Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, Deutschland", "name": "Moeller, Katrin"}, {"affiliation": "Austrian Center for Digital Humanities, \u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, \u00d6sterreich", "name": "\u010eur\u010do, Matej"}, {"affiliation": "Leiterin des Rats f\u00fcr Informationsinfrastrukturen (RfII), Gesch\u00e4ftsstelle G\u00f6ttingen", "name": "Ebert, Barbara"}, {"affiliation": "Servicezentrum eSciences, Universit\u00e4t Trier, Deutschland", "name": "Lemaire, Marina"}, {"affiliation": "and Service Center for the Humanities DaSCH, Universit\u00e4t Basel (DHLab) und Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften, Schweiz", "name": "Rosenthaler, Lukas"}, {"affiliation": "Data Center for the Humanities (DCH), Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland", "name": "Sahle, Patrick"}, {"affiliation": "Stellvertretende Vorsitzende der AG Datenzentren des DHd, Fachbereich Informationswissenschaften, Fachhochschule Potsdam, Deutschland", "name": "Wuttke, Ulrike"}, {"affiliation": "G\u00f6ttingen Centre for Digital Humanities, Georg-August Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, Deutschland", "name": "Wettlaufer, J\u00f6rg"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2018", "Forschungsdatemanagement", "Datenzentren", "Kooperationen", "Organisation", "Ontologien"], "contributors": [{"affiliation": "Zentrum f\u00fcr Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Universit\u00e4t Graz", "name": "Vogeler, Georg", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018 - 02.03.2018", "conference_place": "K\u00f6ln", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.3684897"}}