<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="intro-006_SCHOECH_Vorwort">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vorwort</title>
                <author>
                    <persName>
                        <surname>Schöch</surname>
                        <forename>Christof</forename>
                    </persName>
                    <roleName>Vorsitzender des Programmkomitees der DHd2020</roleName>
                    <email>sahle@uni-koeln.de</email>
                </author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2019-02-04T10:30:00Z</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
        <t:publisher xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">Patrick Sahle, im Auftrag des Verbands Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.</t:publisher>
        <t:address xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <t:addrLine>Universität zu Köln</t:addrLine>
          <t:addrLine>Cologne Center for eHumanities</t:addrLine>
          <t:addrLine>Albertus-Magnus-Platz</t:addrLine>
          <t:addrLine>50923 Köln</t:addrLine>
        </t:address>
      </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="original" n="category">
                    <term>Intro</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="original" n="subcategory">
                    <term>Vorwort</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="original" n="topic">
                    <term></term>
                </keywords>
                <keywords scheme="original" n="keywords">
                    <term></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="intro" n="single">
        <body>
            <div>
                <p>Bereits zum siebten Mal kommen in diesem Jahr die digitalen Geisteswissenschaftler*innen aus dem deutschsprachigen Raum für die Jahrestagung des DHd-Verbands zusammen, 
                diesmal in Paderborn. Mit dem Book of Abstracts
		dokumentieren wir dieses “Schaufenster” der aktuellen
		Forschung in den digitalen Geisteswissenschaften.
		</p>
		<p>&#160;</p>
                <p>Auch in diesem Jahr haben wir weitere Schritte unternommen, um die im Book of Abstracts publizierten Beiträge in Richtung vollwertiger, wissenschaftlicher Publikationen zu entwickeln. 
                Dies bezieht sich diesmal insbesondere auf die Vortragsvorschläge, die als Ergebnis des Reviewing-Verfahrens grundsätzlich für den Vortrag während der Konferenz angenommen wurden. 
                Deren Autor*innen haben wir dieses Jahr aufgefordert, auf die Rückmeldungen in den Gutachten zu reagieren und eine überarbeitete Fassung des Abstracts für das Book of Abstracts einzureichen. 
                Diese Fassung durfte dabei nicht nur deutlich länger sein als der ursprüngliche Beitrag, sondern wurde auch noch einmal von einer oder einem der ursprünglichen Gutachter*innen daraufhin 
                überprüft, ob die Überarbeitung konstruktiv und sinnvoll ausgefallen ist. Diese inhaltliche ebenso wie die formale Aufwertung des Book of Abstract werden wir, so hoffe ich, auch in den nächsten 
                Jahren weiter entwickeln können.
		</p>
		<p>&#160;</p>
                <p>Dass das Konferenzprogramm und das Book of Abstract in dieser Form zustande kommen konnte, verdanken wir vielen tatkräftigen Menschen. An aller erster Stelle möchte ich hier 
                allen Autor*innen von Beiträgen für unsere Jahreskonferenz danken, auch denjenigen, deren Beiträge wir schweren Herzens ablehnen mussten. Sie alle ermöglichen es uns als Community, 
                bei der Jahrestagung die thematische Vielfalt und fachliche Qualität unserer Forschung aufzuzeigen. Ein bisschen Statistik sei erlaubt: wir konnten rund zwei Drittel der Einreichungen als 
                Vortrag und Panel annehmen, bei den Postern und Workshops lag dieser Wert bei rund drei Vierteln. </p>
		<p>&#160;</p>
                <p>Dank gebührt außerdem natürlich den mehr als 120 Gutachter*innen, die in diesem Jahr für rund 175 Einreichungen etwa 600 Gutachten verfasst haben. Ohne diese enorme kollektive 
                Anstrengung wäre die Jahrestagung in dieser Form nicht möglich. Den Rahmen für die Begutachtung ebenso wie die Auswertung und Entscheidung über Annahmen und Ablehnung obliegt 
                dem Programmkomittee, dessen Mitgliedern ich an dieser
		Stelle ebenfalls danken möchte: Stefanie
		Acquavella-Rauch, Kai-Christian Bruhn (bis Juli 2019
		Vorsitzender), Alexander Czmiel,  
		Lisa Dieckmann, Michaela Geierhos (Vertreterin des lokalen Organisationsteams), Katrin Glinka, Andreas Henrich, Patrick Sahle, Stefan Schmunk, Caroline Sporleder, Georg Vogeler 
                und Lars Wieneke. Es war mir eine Freude, mit dieser
		diskussionsfreudigen, engagierten Gruppe von
		Kolleg*innen das wissenschaftliche Programm der
		DHd-Tagung zu erarbeiten.
		</p>
		<p>&#160;</p>
                <p>Ein ganz besonderer Dank gebührt außerdem den lokalen Organisator*innen, allen voran Michaela Geierhos, mit der wir immer in engem Kontakt standen und die uns jederzeit 
                tatkräftig und vorausschauend unterstützte. Sehr dankbar bin ich auch Bejamin Bellgrau, der als Mitglied des lokalen Organisationsteams bei Fragen rund um ConfTool immer schnell 
                eine Lösung gefunden hat. Ein besonderes Dankeschön
		gebührt schließlich Nina Seemann, die aus den nicht immer perfekten XML-Dateien das vorliegende, wunderschöne Book of Abstracts 
                generiert hat.
		</p>
                <p>&#160;</p>                
                <p>&#160;</p>                
		<dateline>Trier, im Februar 2020</dateline><lb/>
                <signed>Christof Schöch<lb/>für das Programmkomitee der DHd2020</signed>
              </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

