{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-16", "title": "Die Macht der Daten - vom konsequenten Umgang mit Forschungsdaten", "creators": [{"name": "G\u00e1lffy, Andreas", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Kamphausen, Julian", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Kronenwett, Simone", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Wieners, Jan G.", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": null, "keywords": "\"Paper\", \"Poster\", \"Forschungsdaten\", \"Forschungsdatenmanagement\", \"Langzeitarchivierung\", \"Lehre\", \"Archivierung\", \"Lehre\", \"Daten\", \"Infrastruktur\", \"Forschung\", \"Forschungsprozess\", ", "contributors": [{"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "DataCurator"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018-02.03.2018", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/"}}