{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2017-02-14", "title": "CUTE: CRETA Unshared Task zu Entit\u00e4tenreferenzen", "creators": [{"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Reiter, Nils"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Blessing, Andre"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Echelmeyer, Nora"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Koch, Steffen"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Kremer, Gerhard"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Murr, Sandra"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Overbeck, Maximilian"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland", "name": "Pichler, Axel"}], "description": "A single abstract from the DHd-2017 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2017", "shared task", "unshared task", "Entit\u00e4tenreferenz", "Annotation", "Modularisierung von Forschungsfragen"], "contributors": [{"affiliation": "Institut f\u00fcr Germanistik, Universit\u00e4t Bern", "name": "Stolz, Michael", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2017 - Digitale Nachhaltigkeit. 4. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2017", "conference_dates": "13.02.2017 - 18.02.2017", "conference_place": "Bern", "conference_url": "http://www.dhd2017.ch/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.3684825"}}