<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="posters-048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>dariahTeach - Freizugängliche Plattform für DH Lehrmaterialien</title>
        <author>
          <name>
            <surname>Wissik</surname>
            <forename>Tanja</forename>
          </name>
          <affiliation>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Österreich</affiliation>
          <email>Tanja.Wissik@oeaw.ac.at</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Durco</surname>
            <forename>Matej</forename>
          </name>
          <affiliation>Österreichische Akademie der Wissenschaften, Österreich</affiliation>
          <email>Matej.Durco@oeaw.ac.at</email>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2016-01-08T11:09:00Z</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Elisabeth Burr, Universität Leipzig</publisher>
        <address>
          <addrLine>Beethovenstr. 15</addrLine>
          <addrLine>04107 Leipzig</addrLine>
          <addrLine>Deutschland</addrLine>
          <addrLine>Elisabeth Burr</addrLine>
        </address>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.17">
          <label>DHConvalidator</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="ConfTool" n="category">
          <term>Poster</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
          <term></term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
          <term>Plattform</term>
          <term>Lehrmaterialien</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
          <term>Sammlung</term>
          <term>Veröffentlichung</term>
          <term>Kollaboration</term>
          <term>Lehre</term>
          <term>Webentwicklung</term>
          <term>Curricula</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>In den letzten Jahren ist auf Grund der steigenden Sichtbarkeit der Digital
        Humanities auch die Frage der Vermittlung von Digital Humanities, im universitären
        und außeruniversitären Bereich, immer wichtiger geworden (vgl. Thaller 2015). Dies
        zeigen die steigende Anzahl an Studiengängen für Digital Humanities in der einen
        oder anderen Form an Universitäten (vgl. <hi rend="italic">Digital Humanities Course
        Registry</hi>, <ref target="https://dh-registry.de.dariah.eu/">Schmeer
        2014</ref>), die Liste von DH-Studiengängen im deutschsprachigen Raum (<ref
        target="http://www.cceh.uni-koeln.de/Dokumente/BroschuereWeb.pdf">vgl. Sahle
        2011</ref>) und <ref
        target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl/?dariah-2013-1">Sahle
        (2013)</ref>, v. a. mit der im Anhang befindlichen Auflistung von DH-BA- und
        MA-Studiengängen, außrdem Initiativen und Arbeitsgruppen zu Referenzcurricula (vgl.
        z. B. Thaller 2015) sowie Vorträge und Artikel zum Thema Lehre in den Digital
        Humanities oder DH Curricula (vgl. z. B. Sula et al. (2015); Thaller (2015); die
        Ausgabe "Digital Humanities Pedagogy" der Zeitschrift <hi rend="italic">CEA</hi>,
        vgl. Iantorno 2014). </p>
        <p>Die meisten dieser Vorhaben sind stark auf den universitären Kontext ausgerichtet.
          Sula et al. (2015) untersucht 34 universitäre DH Curricula in den USA, Australien,
          Kanada und UK. Die DHd Arbeitsgruppe „Referenzcurriculum Digital Humanities“
          beleuchtet Fallbeispiel von DH Curricula an Universitäten im deutschsprachigen Raum.
          Auch in der Dariah <hi rend="italic">Digital Humanities Course Registry</hi> sind
          mehr Studiengänge als Weiterbildungskurse wie z. B. Summer Schools aufgelistet (vgl.
          Schmeer 2014). Auch auf der <hi rend="italic">coursera</hi> Plattform für kostenlose
          Online-Kurse gibt es unter dem Suchbegriff „Digital Humanities“ nur zwei Treffer
          (<ref target="https://www.coursera.org/courses?query=%22Digital%20Humanities%22"
          >Coursera 19.08.2015</ref>). </p>
          <p>Das dariahTeach Projekt, ein Projekt im Rahmen der Erasmus+ Strategische Partnerschaften Förderung, hat sich zum Ziel gesetzt, modulare Lehrmaterialien für die Digital Humanities zu entwickeln, die in einer Vielzahl von Szenarien – in universitären Studiengängen aber vor allem auch in Workshops bis hin zu informellen individuellen Lernsituationen – eingesetzt werden können und allen Interessierten über eine spezielle Open-Access und Open-Source-Web-Plattform zugänglich sein werden.</p>
          <p>Das Poster wird einen Überblick über das dariahTeach Projekt und seine Ziele geben. Die bereits zur Verfügung stehenden Projektresultate werden vorgestellt unter anderem der Prototyp der Plattform zur Bereitstellung der Lehrmaterialien mit einigen exemplarischen Lehrmaterialien. Die freizugängliche Plattform wird nach den speziellen Anforderungen der zukünftigen User entwickelt sowie auf die unterschiedlichen Lehr- und Lernsituationen abgestimmt.</p>
          <p>Das dariahTeach Projektkonsortium, bestehend aus <hi rend="italic">Maynooth
            University</hi> (Koordination), <hi rend="italic">Aarhus Universitet</hi>, <hi
            rend="italic">Athena Research and Innovation Center in Information Communication
            &amp; Knowledge Technologies</hi>, <hi rend="italic">Belgrade Centre for Digital
            Humanities</hi>, <hi rend="italic">Erasmus Universiteit Rotterdam</hi>, <hi
            rend="italic">Österreichische Akademie der Wissenschaften</hi> und <hi
            rend="italic">Université de Lausanne</hi> erarbeitet zumindest 5 Kernmodule zu
            den folgenden Themen: Einführung in Digital Humanities; Textkodierung;
            Multiliteralität und audio-visuelle Medien; Ontologien &amp; Wissensrepräsentation;
            Retrodigitalisierung von Wörterbüchern. </p>
            <p>Neben den englischen Lehrmaterialien werden auch Versionen, in den Sprachen der Partnerländer, die diese Module erstellen, vorliegen. dariahTeach wird eine Sammlung von mehrsprachigen Lehrmaterialien für Digital Humanities bereitstellen um mehrsprachige Aus- und Weiterbildung in den Digital Humanities zu stärken und um die Internationalisierung und Mehrsprachigkeit in den Digital Humanities zu fördern. </p>
            <p>Die Web-Plattform wird auch nach dem Projektende weiter im Rahmen der DARIAH Infrastruktur zugänglich sein und es wird möglich sein, fortlaufend Material auf der Plattform bereitzustellen oder bereits bestehende Inhalte zu aktualisieren oder mehrsprachige Lehrmaterialien hinzuzufügen. </p>
          </body>
          <back>
            <div type="bibliogr">
              <listBibl>
                <head>Bibliographie</head>
                <bibl>
                  <hi rend="bold">Coursera</hi> (19. August 2015): <hi rend="italic">Coursera
                  Inc.</hi>. Mountain View, CA, USA <ref
                  target="https://www.coursera.org/">https://www.coursera.org/</ref>
                  [letzter Zugriff 09. Januar 2016]. </bibl>
                  <bibl>
                    <hi rend="bold">Schmeer, Hendrik</hi> (2014): <hi rend="italic">Digital
                    Humanities Course Registry</hi>
                    <ref target="https://dh-registry.de.dariah.eu/"
                      >https://dh-registry.de.dariah.eu/</ref> [letzter Zugriff 08. Januar
                      2016]. </bibl>
                      <bibl>
                        <hi rend="bold">Iantorno, Luke A.</hi> (2014): "Introducing Digital
                        Humanities Pedagogy", in: <hi rend="italic">CEA Critic</hi> 76, 2: Special
                        Issue: Digital Humanities Pedagogy 140-146. </bibl>
                        <bibl>
                          <hi rend="bold">Sahle, Patrick</hi> (ed.) (2011): <hi rend="italic">Digitale
                          Geisteswissenschaften</hi>. Cologne Center for eHumanities (CCeH),
                          Universität zu Köln <ref
                          target="http://www.cceh.uni-koeln.de/Dokumente/BroschuereWeb.pdf"
                          >http://www.cceh.uni-koeln.de/Dokumente/BroschuereWeb.pdf</ref> [letzter
                          Zugriff 09. Januar 2016]. </bibl>
                          <bibl>
                            <hi rend="bold">Sahle, Patrick</hi> (2013): <hi rend="italic">DH Studieren!
                            Auf dem Weg zu einem Kern- und Referenzcurriculum der Digital
                            Humanities</hi> (= DARIAH-DE Working Papers 1). Georg-August-Universität
                            Göttingen: GOEDOC <ref
                            target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl/?dariah-2013-1"
                            >http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl/?dariah-2013-1</ref>
                            [letzter Zugriff 09. Januar 2016]. </bibl>
                            <bibl><hi rend="bold">Sula, Chris Alen / Cunningham, Phillip / Hackney,
                              Sarah</hi> (2015): <hi rend="italic">A Survey of DH Curricula at the
                              Present Time. Keystone Digital Humanities Conference, Kislak Center for
                              Special Collections</hi>. Philadelphia, USA, July 22–24, 2015 <ref
                              target="http://sceti.library.upenn.edu/KeystoneDH/abstracts.html"
                              >http://sceti.library.upenn.edu/KeystoneDH/abstracts.html</ref> [letzter
                              Zugriff 09. Januar 2016]. </bibl>
                              <bibl><hi rend="bold">Thaller, Manfred</hi> (2015): "Panel: Digital Humanities
                              als Beruf – Fortschritte auf dem Weg zu einem Curriculum", in: <hi
                              rend="italic">Digital Humanities als Beruf</hi>. Fortschritte auf dem
                              Weg zu einem Curriculum. Akten der Dhd Arbeitsgruppe „Referenzcurriculum
                              Digital Humanities“, Jahrestagung 2015, Graz 3-5.</bibl>
                            </listBibl>
                          </div>
                        </back>
                      </text>
                    </TEI>
