{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2017-02-14", "title": "Grotefend digital", "creators": [{"name": "Vogeler, Georg", "affiliation": "Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, \u00d6sterreich"}, {"name": "Klugseder, Robert", "affiliation": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften"}, {"name": "Klug, Helmut W.", "affiliation": "Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, \u00d6sterreich"}, {"name": "Steiner, Christian", "affiliation": "Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, \u00d6sterreich"}, {"name": "Raunig, Elisabeth", "affiliation": "Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz, \u00d6sterreich"}], "description": "A single abstract from the DHd-2017 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": "", "keywords": ["DHd2017", "Kalender", "RDF", "Zeitrechnung", "Datumsbestimmung", "Webressource"], "contributors": [{"name": "Stolz, Michael", "affiliation": "Institut f\u00fcr Germanistik, Universit\u00e4t Bern", "type": "Editor"}, {"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2017 - Digitale Nachhaltigkeit. 4. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2017", "conference_dates": "13.02.2017 - 18.02.2017", "conference_place": "Bern", "conference_url": "http://www.dhd2017.ch/"}}