{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "Zeitungen und Zeitschriften als multimodale, digitale Forschungsobjekte: Theorien und Methoden", "creators": [{"affiliation": "Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT), Deutschland", "name": "Ri\u00dfler-Pipka, Nanette"}, {"affiliation": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, \u00d6sterreich", "name": "Kampkaspar, Dario"}, {"affiliation": "Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen, Deutschland", "name": "Herzgsell, Teresa"}, {"affiliation": "Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen, Deutschland", "name": "Lehmann, J\u00f6rg"}, {"affiliation": "Staatsbibliothek zu Berlin - Preu\u00dfischer Kulturbesitz, Deutschland", "name": "Neudecker, Clemens"}, {"affiliation": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, \u00d6sterreich", "name": "Resch, Claudia"}], "description": "<p>A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.</p>", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2019", "Zeitungen", "Zeitschriften", "Digitalisierung", "Datenanlyse", "Metadaten"], "contributors": [{"affiliation": "Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Lehrstuhl f\u00fcr Digital Humanities", "name": "Sahle, Patrick", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.2596095"}}