{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "Qualit\u00e4tsstandards und Interdisziplinarit\u00e4t in der Kuration audiovisueller (Sprach-)Daten", "creators": [{"name": "Schmidt, Thomas", "affiliation": "Institut f\u00fcr Deutsche Sprache, Mannheim, Deutschland"}, {"name": "Blumtritt, Jonathan", "affiliation": "Data Center for the Humanities, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Hedeland, Hanna", "affiliation": "Hamburger Zentrum f\u00fcr Sprachkorpora, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}, {"name": "Gorisch, Jan", "affiliation": "Institut f\u00fcr Deutsche Sprache, Mannheim, Deutschland"}, {"name": "Rau, Felix", "affiliation": "Data Center for the Humanities, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "W\u00f6rner, Kai", "affiliation": "Hamburger Zentrum f\u00fcr Sprachkorpora, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}], "description": "A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": "", "keywords": ["DHd2019", "Forschungsdatenmanagement", "Kuration", "Qualit\u00e4tssicherung", "audiovisuell", "Sprachkorpora"], "contributors": [{"name": "Sahle, Patrick", "affiliation": "Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Lehrstuhl f\u00fcr Digital Humanities", "type": "Editor"}, {"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/"}}