{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-26", "title": "Suche und Visualisierung von Annotationen historischer Korpora mit ANNIS. Kritik der korpuslinguistischen Analysemethoden in einem erweiterten Nutzungskontext", "creators": [{"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "Odebrecht, Carolin"}, {"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "Krause, Thomas"}, {"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "Guescini, Rolf"}, {"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "K\u00fchnlenz, Frank"}, {"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "L\u00fcdeling, Anke"}, {"affiliation": "Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, Deutschland", "name": "Dreyer, Malte"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2018", "Suche und Visualisierung", "Analyse", "historische Korpora", "Annotation", "Wiederverwendung"], "contributors": [{"affiliation": "Zentrum f\u00fcr Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Universit\u00e4t Graz", "name": "Vogeler, Georg", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018 - 02.03.2018", "conference_place": "K\u00f6ln", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.3684897"}}