{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "010 Jahre IDE-Schools \u2013 Erfahrungen und Entwicklungen in der au\u00dferuniversit\u00e4ren DH-Ausbildung", "creators": [{"name": "Fritze, Christiane", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); \u00d6sterreichische Nationalbibliothek"}, {"name": "Fischer, Franz", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); Universit\u00e4t zu K\u00f6ln"}, {"name": "Vogeler, Georg", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz"}, {"name": "Schn\u00f6pf, Markus", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften"}, {"name": "Scholger, Martina", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz"}, {"name": "Sahle, Patrick", "affiliation": "Institut f\u00fcr Dokumentologie und Editorik (IDE); Universit\u00e4t zu K\u00f6ln"}], "description": "A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": "", "keywords": [], "contributors": [{"name": "Sahle, Patrick", "affiliation": "Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Lehrstuhl f\u00fcr Digital Humanities", "type": "Editor"}, {"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/"}}