{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "Annotation gesprochener Daten mit WebAnno-MM", "creators": [{"name": "Hedeland, Hanna", "affiliation": "Hamburger Zentrum f\u00fcr Sprachkorpora, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}, {"name": "Remus, Steffen", "affiliation": "Language Technology Group, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}, {"name": "Ferger, Anne", "affiliation": "Hamburger Zentrum f\u00fcr Sprachkorpora, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}, {"name": "B\u00fchrig, Kristin", "affiliation": "Hamburger Zentrum f\u00fcr Sprachkorpora, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}, {"name": "Biemann, Chris", "affiliation": "Language Technology Group, Universit\u00e4t Hamburg, Deutschland"}], "description": "A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "keywords": ["Paper", "Posterpr\u00e4sentation", "WebAnno", "EXMARaLDA", "ISO/TEI", "Annotieren", "Sprache", "Multimedia", "Standards", "Video", "Visualisierung", ""], "contributors": [{"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "DataCurator"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/"}}