<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="posters-016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Biblissima - Semantic Web Application für Handschriften, Inkunabeln und historische Sammlungen - Zwischenbericht</title>
        <author>
          <name>
            <surname>Gehrke</surname>
            <forename>Stefanie</forename>
          </name>
          <affiliation>Campus Condorcet, Frankreich</affiliation>
          <email>stefanie.gehrke9@gmail.com</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Charbonnier</surname>
            <forename>Pauline</forename>
          </name>
          <affiliation>Campus Condorcet, Frankreich</affiliation>
          <email>pauline.charbonnier@biblissima-condorcet.fr</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Eduard</surname>
            <forename>Frunzeanu</forename>
          </name>
          <affiliation>Campus Condorcet, Frankreich</affiliation>
          <email>eduard.frunzeanu@biblissima-condorcet.fr</email>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2015-10-04T22:02:00Z</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Elisabeth Burr, Universität Leipzig</publisher>
        <address>
          <addrLine>Beethovenstr. 15</addrLine>
          <addrLine>04107 Leipzig</addrLine>
          <addrLine>Deutschland</addrLine>
          <addrLine>Elisabeth Burr</addrLine>
        </address>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from a Word document </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.17">
          <label>DHConvalidator</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="ConfTool" n="category">
          <term>Poster</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
          <term></term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
          <term>Semantic Web</term>
          <term>Inventar</term>
          <term>Handschrift</term>
          <term>Inkunabel</term>
          <term>Provenance</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
          <term>Modellierung</term>
          <term>Bereinigung</term>
          <term>Webentwicklung</term>
          <term>Visualisierung</term>
          <term>Manuskript</term>
          <term>Metadaten</term>
          <term>Personen</term>
          <term>Standards</term>
          <term>texttragende Gegenstände</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>Portale zu mittelalterlichen Handschriften sind bereits oft auf nationaler Ebene zu
        finden. So bieten beispielsweise "<ref
        target="http://www.manuscripta-mediaevalia.de/">Manuscripta Mediaevalia</ref>"
        für Deutschland, "<ref target="http://manuscripta.at/">
        http://manuscripta.at/
      </ref>" bezogen auf Österreich und "<ref target="http://www.e-codices.unifr.ch/">e-codices</ref> - Virtual Manuscript Library of
      Switzerland" in der Schweiz einen Einstieg in die
      jeweiligen Bestände. </p>
      <p>Das französische DH-Projekt <ref target="http://biblissima-condorcet.fr/"><hi
        rend="italic">Biblissima</hi></ref> (Bibliotheca Bibliothecarum Novissima)
        zielt unter anderem darauf, Ende 2016 der breiten Öffentlichkeit einen
        übergreifenden Einstieg in über 40 Datenbanken zu Handschriften des Mittelalters und
        der Renaissance, Inkunabeln und historischen Sammlungen zu bieten. <hi rend="italic"
        >Biblissima</hi> wurde von neun Partnerinstitutionen ins Leben gerufen, darunter
        der <hi rend="italic">Campus Condorcet</hi> im Norden von Paris, das <hi
        rend="italic">IRHT</hi> (Institut de recherche et d’histoire des textes), die
        <hi rend="italic">BnF</hi> (Bibliothèque nationale de France), die <hi
        rend="italic">EPHE</hi> (Ecole pratique des hautes études) und das <hi
        rend="italic">CESR</hi> (Centre d'Etudes Supérieures de la Renaissance).
        Projektstart war der Beginn des Jahres 2013. </p>
        <p>Finanziert wird unser Projekt von der Forschungsförderung <hi rend="italic">ANR</hi>
        (Agence Nationale de la Recherche) und es befasst mit der Geschichte historischer
        Sammlungen sowie der Geschichte der Überlieferung von Texten. In gewisser Weise
        sieht es sich sogar in der Tradition von <ref
        target="http://data.bnf.fr/10663423/antonius_sanderus/"><hi rend="italic">Antoon
        Sanders</hi></ref> und <ref
        target="http://data.bnf.fr/12071684/bernard_de_montfaucon/"><hi rend="italic"
        >Bernard de Montfaucon</hi></ref>, die mit der <hi rend="italic">Bibliotheca
        Belgica Manuscripta</hi> (1641-44) beziehungsweise der <hi rend="italic"
        >Bibliotheca bibliothecarum manuscriptorum nova</hi> (1739) bedeutende
        bibliotheksübergreifende Inventare veröffentlichten. </p>
        <p>Unsere technische Lösung hin zu einer Realisierung einer “Online-Bibliothek des 21.
          Jahrhunderts zu den heutigen und historischen Sammlungen Frankreichs” ist die
          Entwicklung  einer Semantic Web Application. So haben wir bereits im Sommer 2015
          einen Prototypen (<ref target="http://demos.biblissima-condorcet.fr/prototype"
          >http://demos.biblissima-condorcet.fr/prototype</ref>) veröffentlicht, der einen
          vereinigten Zugang zu zwei bedeutenden ikonographischen Datenbanken ermöglicht: <ref
          target="http://initiale.irht.cnrs.fr/accueil/index.php"><hi rend="italic"
          >Initiale</hi></ref> und <ref target="http://mandragore.bnf.fr"><hi
          rend="italic">Mandragore</hi></ref>. Ein Export der Metadaten zu all jenen
          Illuminationen, die Geografika als Schlagwort tragen, war unser Ausgangspunkt.
          Personen (Autoren, Übersetzer und / oder Illuminatoren), Körperschaften
          (zeitgenössische Bibliotheken), Werktitel und Ortsnamen haben wir mit Normdateien
          der <hi rend="italic">BnF</hi> verknüpft sowie, wenn möglich, mit externen
          Vokabularen verlinkt (<hi rend="italic">GeoNames</hi>, <hi rend="italic">VIAF</hi>).
          Der Prototyp bot zum Zeitpunkt der Veröffentlichung Zugang zu ca. 20.000
          Illuminationen in 2000 Handschriften, die heute in 70 verschiedenen Bibliotheken
          aufbewahrt werden. Über 5000 Geografika wurden mit Hilfe von Normdaten der <hi
          rend="italic">BnF</hi> und/oder <hi rend="italic">GeoNames</hi> eindeutig
          identifiziert. 115 Werktitel und ein Großteil der 359 Personennamen konnten mit
          Normdaten der <hi rend="italic">BnF</hi> verbunden werden. </p>
          <p>Dank dieser Verknüpfungen werden nun dynamische Webseiten generiert, die jeweils eine Person, eine Handschrift, einen Handschriftenteil etc. beschreiben und Links zu den entsprechenden Einträgen in den ursprünglichen Datenbanken bereitstellen. Auch können wir nun – für unseren Datenbestand - beispielsweise über zwei verschiedene Karten bezogen auf die Geografika  darstellen, in welchen Handschriften und durch welche Illuminationen diese dargestellt sind oder aber welche (Anzahl von) Illuminationen am jeweiligen Ort aufbewahrt werden.</p>
          <p>Derzeit arbeiten wir an einer breitflächigen Erweiterung dieses Prototypen, der auf
            dem Semantic Web Application Framework <ref target="https://www.cubicweb.org/"><hi
            rend="italic">CubicWeb</hi></ref> basiert. Neben Handschriften binden wir
            Inkunabeln ein und legen einen Fokus auf die Provenienz, indem wir Daten aus den
            vier Datenbanken <ref target="http://elec.enc.sorbonne.fr/cataloguevente/intro.php"
            ><hi rend="italic">Esprit des Livres</hi></ref> (Ecole nationale des
            Chartes, Datenbank zu Verkaufskatalogen), <ref target="http://bibale.irht.cnrs.fr/"
            ><hi rend="italic">Bibale</hi></ref> (IRHT, Datenbank zu historischen
            Büchersammlungen), <ref target="http://www.europeanaregia.eu/de"><hi rend="italic"
            >Europeana Regia</hi></ref> (BnF in Kooperation mit u. a. der Bayerischen
            Staatsbibliothek und der Herzog August Bibliothek, Datenbank zu drei bedeutenden
            historischen Sammlungen des Mittelalters und der Renaissance) und <hi rend="italic"
            >CRII</hi> (CNRS, Catalogues Régionaux des Incunables Informatisés)
            beziehungsweise <hi rend="italic">CRIICO</hi> (CNRS, Catalogues Régionaux des
            Incunables Informatisés Centre-Ouest) integrieren. </p>
            <p>Hinter dieser Applikation liegt ein Datenmodell, dass auf <ref
              target="http://www.cidoc-crm.org">CIDOC-CRM</ref> und <ref
              target="http://www.cidoc-crm.org/frbr_drafts.html">FRBRoo</ref> basiert. Erste
              Bereitstellungen unserer Daten in RDF liegen bereits als Test vor. Wir hoffen, in
              Zukunft nicht nur Werks-, Manifestations- und Exemplarsebene (unter Verwendung der
              Klassen <hi rend="italic">F4 Manifestation Singleton</hi> für Handschriften sowie
              <hi rend="italic">F3 Manifestation Product Type </hi>und <hi rend="italic">F5
              Item</hi> für Inkunabeln) zu behandeln, sondern die Texte der Handschriften und
              frühen Drucke auch einer Textvariante (Klasse <hi rend="italic">F2 Expression</hi>)
              zuordnen zu können, wie beispielsweise von <ref target="http://www.perseus.tufts.edu"><hi rend="italic">Perseus</hi></ref> durch die Bereitstellung von URIs pro Text und Sprache begonnen. </p>
              <p>Ein eingebundener Viewer zeigt zudem das Digitalisat des Exemplars beziehungsweise
                des entsprechenden Folios. Als Viewer wird derzeit <ref
                target="https://iiif.github.io/mirador">Mirador </ref> favorisiert. Die
                Informationen zur Darstellung beruhen auf dem <ref target="http://iiif.io"
                >IIIF</ref> (International Image Interoperability Framework). Diese werden in
                JSON-LD Manifesten, erzeugt aus den Metadaten- und Imagesfiles der
                Partnerinstitution, an den Viewer übergeben. Der Viewer selbst arbeitet im Client
                und beherrscht unter anderem Zoomfunktionen der eingebundenen Bilder, Anzeige von
                Metadaten oder auch Überlagerung verschiedener Ebenen, wie zum Beispiel Bild und
                transkribierter Text. </p>
                <p>
                  <lb/>Im Rahmen unseres Posters möchten wir die Vorgehensweise und technische Umsetzung ausgehend vom neuesten Stand des Portals Biblissima veranschaulichen.
                </p>
              </body>
            </text>
          </TEI>
