{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "Deep Learning als Herausforderung f\u00fcr die digitale Literaturwissenschaft", "creators": [{"affiliation": "Julius-Maximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg, Deutschland", "name": "Jannidis, Fotis"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Trier & Trier Center for Digital Humanities, Deutschland", "name": "Sch\u00f6ch, Christof"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart & Centrum f\u00fcr Reflektierte Textanalyse (CRETA), Deutschland", "name": "Kuhn, Jonas"}, {"affiliation": "Carnegie Mellon University, Pittsburgh, USA", "name": "Baumann, Timo"}, {"affiliation": "Freie Universit\u00e4t Berlin, Deutschland", "name": "Hussein, Hussein"}, {"affiliation": "Max-Planck-Institut f\u00fcr empirische \u00c4sthetik, Frankfurt am Main, Deutschland", "name": "Haider, Thomas"}, {"affiliation": "Freie Universit\u00e4t Berlin, Deutschland", "name": "Meyer-Sickendiek, Burkhard"}], "description": "<p>A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.</p>", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["Deep Learning", "Embedding", "Prosodieerkennung", "Topic Modelling", "DHd2019"], "contributors": [{"affiliation": "Bergische Universit\u00e4t Wuppertal, Lehrstuhl f\u00fcr Digital Humanities", "name": "Sahle, Patrick", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.2596095"}}