{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2019-03-16", "title": "Technologienutzung im Kontext Digitaler Editionen \u2013 eine Landschaftsvermessung", "creators": [{"name": "Neuefeind, Claes", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Schildkamp, Philip", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Mathiak, Brigitte", "affiliation": "Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Deutschland"}, {"name": "Harzenetter, Lukas", "affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland"}, {"name": "Barzen, Johanna", "affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland"}, {"name": "Breitenb\u00fccher, Uwe", "affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland"}, {"name": "Leymann, Frank", "affiliation": "Universit\u00e4t Stuttgart, Deutschland"}], "description": "A single abstract from the DHd-2019 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "keywords": ["Paper", "Vortrag", "Lebende Systeme", "Digitale Editionen", "Software-Stacks", "TOSCA", "Kontextsetzung", "Community-Bildung", "Organisation", "Projekte", "Software", "Standards", ""], "contributors": [{"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "DataCurator"}], "conference_title": "DHd 2019 Digital Humanities multimedial und multimodal. 6. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2019", "conference_dates": "25.03.2019 - 29.03.2019", "conference_place": "Frankfurt am Main und Mainz", "conference_url": "https://dhd2019.org/"}}