{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-26", "title": "ELEXIS \u2013 Eine europ\u00e4ische Forschungsinfrastruktur f\u00fcr lexikographische Daten", "creators": [{"affiliation": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, \u00d6sterreich", "name": "Wissik, Tanja"}, {"affiliation": "Institut Josef Sefan, Slowenien", "name": "Krek, Simon"}, {"affiliation": "Lexical Computing CZ s.r.o.,Tschechien", "name": "Jakubicek, Milos"}, {"affiliation": "Instituut voor Nederlandse Lexicologie, Niederlande", "name": "Tiberius, Carole"}, {"affiliation": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma La Spienza, Italien", "name": "Navigli, Roberto"}, {"affiliation": "National Universtiy of Ireland, Galway Irland", "name": "McCrae, John"}, {"affiliation": "Centar za digitalne humanisti\u010dke nauke, Serbien", "name": "Tasovac, Toma"}, {"affiliation": "Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia,Ungarn", "name": "Varadi, Tamas"}, {"affiliation": "Institute for Bulgarian Language, Bulgarien", "name": "Koeva, Svetla"}, {"affiliation": "Universidade Nova de Lisboa, Portugal", "name": "Costa, Rute"}, {"affiliation": "K Dictionaries Ltd., Israel", "name": "Kernerman, Ilan"}, {"affiliation": "Consiglio Nazionale delle Ricerche, Italien", "name": "Monachini, Monica"}, {"affiliation": "Det Danske Sprog- og Litteraturselskab, D\u00e4nmark", "name": "Trap-Jensen, Lars"}, {"affiliation": "Kobenhavns Universitet, D\u00e4nemark", "name": "Pedersen, Bolette S."}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Trier, Deutschland", "name": "Hildenbrandt, Vera"}, {"affiliation": "Eesti Keele Instituut, Estland", "name": "Kallas, Jelena"}, {"affiliation": "Real Academia Espa\u00f1ola; Spanien", "name": "Porta-Zamorano, Jordi"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2018", "Lexikographie", "Standards", "Methoden", "Tools", "Infrastruktur"], "contributors": [{"affiliation": "Zentrum f\u00fcr Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Universit\u00e4t Graz", "name": "Vogeler, Georg", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018 - 02.03.2018", "conference_place": "K\u00f6ln", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.3684897"}}