{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-16", "title": "ELEXIS \u2013 Eine europ\u00e4ische Forschungsinfrastruktur f\u00fcr lexikographische Daten", "creators": [{"name": "Wissik, Tanja", "affiliation": "\u00d6sterreichische Akademie der Wissenschaften, \u00d6sterreich"}, {"name": "Krek, Simon", "affiliation": "Institut Josef Sefan, Slowenien"}, {"name": "Jakubicek, Milos", "affiliation": "Lexical Computing CZ s.r.o.,Tschechien"}, {"name": "Tiberius, Carole", "affiliation": "Instituut voor Nederlandse Lexicologie, Niederlande"}, {"name": "Navigli, Roberto", "affiliation": "Universit\u00e0 degli Studi di Roma La Spienza, Italien"}, {"name": "McCrae, John", "affiliation": "National Universtiy of Ireland, Galway Irland"}, {"name": "Tasovac, Toma", "affiliation": "Centar za digitalne humanisti\u010dke nauke, Serbien"}, {"name": "Varadi, Tamas", "affiliation": "Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia,Ungarn"}, {"name": "Koeva, Svetla", "affiliation": "Institute for Bulgarian Language, Bulgarien"}, {"name": "Costa, Rute", "affiliation": "Universidade Nova de Lisboa, Portugal"}, {"name": "Kernerman, Ilan", "affiliation": "K Dictionaries Ltd., Israel"}, {"name": "Monachini, Monica", "affiliation": "Consiglio Nazionale delle Ricerche, Italien"}, {"name": "Trap-Jensen, Lars", "affiliation": "Det Danske Sprog- og Litteraturselskab, D\u00e4nmark"}, {"name": "Pedersen, Bolette S.", "affiliation": "Kobenhavns Universitet, D\u00e4nemark"}, {"name": "Hildenbrandt, Vera", "affiliation": "Universit\u00e4t Trier, Deutschland"}, {"name": "Kallas, Jelena", "affiliation": "Eesti Keele Instituut, Estland"}, {"name": "Porta-Zamorano, Jordi", "affiliation": "Real Academia Espa\u00f1ola; Spanien"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": null, "keywords": "\"Paper\", \"Poster\", \"Lexikographie\", \"Standards\", \"Methoden\", \"Tools\", \"Infrastruktur\", \"Infrastruktur\", \"Sprache\", \"Methoden\", \"Standards\", \"Werkzeuge\", \"virtuelle Forschungsumgebungen\", ", "contributors": [{"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "DataCurator"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018-02.03.2018", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/"}}