<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xml:id="workshop-GRADL" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Daten sammeln, modellieren und durchsuchen mit DARIAH-DE </title>
<author>
<persName>
<surname>Gradl</surname>
<forename>Tobias</forename>
</persName>
<affiliation>Universität Bamberg</affiliation>
<email>tobias.gradl@uni-bamberg.de</email>
</author>
<author>
<persName>
<surname>Aschauer</surname>
<forename>Anna</forename>
</persName>
<affiliation>Leibniz-Institut für Europäische Geschichte (IEG)</affiliation>
<email>aschauer@ieg-mainz.de</email>
</author>
<author>
<persName>
<surname>Dogunke</surname>
<forename>Swantje</forename>
</persName>
<affiliation>Klassik Stiftung Weimar</affiliation>
<email>swantje.dogunke@klassik-stiftung.de</email>
</author>
<author>
<persName>
<surname>Klaffki</surname>
<forename>Lisa</forename>
</persName>
<affiliation>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</affiliation>
<email>klaffki@hab.de</email>
</author>
<author>
<persName>
<surname>Schmunk</surname>
<forename>Stefan</forename>
</persName>
<affiliation>Niersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen</affiliation>
<email>schmunk@sub.uni-goettingen.de</email>
</author>
<author>
<persName>
<surname>Steyer</surname>
<forename>Timo</forename>
</persName>
<affiliation>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</affiliation>
<email>steyer@hab.de</email>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2015-10-04T22:02:00Z</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Prof. Dr. Michael Stolz</publisher>
<address>
<addrLine>Universität Bern</addrLine>
<addrLine>Institut für Germanistik</addrLine>
<addrLine>Laenggass-Str. 49</addrLine>
<addrLine>CH-3000 Bern 9</addrLine>
</address>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document </p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.17">
<label>DHConvalidator</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass>
<keywords n="category" scheme="ConfTool">
<term>Workshops</term>
</keywords>
<keywords n="subcategory" scheme="ConfTool">
<term/>
</keywords>
<keywords n="keywords" scheme="ConfTool">
<term>Forschungsdaten</term>
<term>Datenmodellierung</term>
<term>Datenföderation</term>
<term>Nachnutzung</term>
<term>DARIAH-DE</term>
</keywords>
<keywords n="topics" scheme="ConfTool">
<term>Umwandlung</term>
<term>Sammlung</term>
<term>Modellierung</term>
<term>Kontextsetzung</term>
<term>Bereinigung</term>
<term>Bearbeitung</term>
<term>Kollaboration</term>
<term>Daten</term>
<term>Infrastruktur</term>
<term>Metadaten</term>
<term>Personen</term>
</keywords>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Überblick</head>
<p>Die sammlungsübergreifende Recherche und Nachnutzung geisteswissenschaftlicher Forschungsdaten stehen im Blickpunkt aktueller Forschung in den Digital Humanities. Obwohl das Interesse an einer Zusammenführung digitaler Forschungsdaten bereits kurz nach der Einführung erster digitaler Bibliotheken um die Jahrtausendwende entstand, bleibt die Integration von Forschungsdaten über Sammlungsgrenzen hinweg ein aktuelles Forschungsthema. Bei einer forschungsorientierten Betrachtung von Sammlungen digitaler Daten (also z. B. digitale Texte, Digitalisate, Normdaten, Metadaten) stellt sich die Frage nach den Anforderungen und Erfolgskriterien einer übergreifenden Föderation, Verarbeitung und Visualisierung von Forschungsdaten.</p>
<p>Entgegen der in der Praxis üblichen Orientierung an institutionellen Anforderungen stellen die in DARIAH-DE entwickelten Konzepte und Dienste zur Verzeichnung, Korrelation und Zusammenführung von Forschungsdaten die Bedürfnisse von WissenschaftlerInnen im Kontext ihrer Forschungsfragen in den Mittelpunkt. Dies äußert sich beispielsweise darin, dass DARIAH-DE keine strukturellen Bedingungen an Forschungsdaten stellt. Stattdessen können Daten so publiziert, modelliert und integriert werden, dass eine möglichst gute Passung an den jeweiligen geisteswissenschaftlichen Kontext erreicht wird.</p>
<p>Dieser Workshop wird zunächst in Form kurzer Referate Hintergrundwissen zu den Konzepten und Diensten der DARIAH-DE Föderationsarchitektur
                    <ref n="1" target="workshop-GRADLftn1" type="note">1</ref> vermitteln. Wichtige Bereiche sind dabei nicht nur die Handhabung der Daten selbst sowie Fragen der Lizensierung von Forschungsdaten, sondern auch die Nachnutzbarkeit einmal erhobener oder gesammelter Daten für weitere Forschungsfragen oder zur Nutzung durch andere WissenschaftlerInnen. Ein wesentlicher Anteil des Workshops wird dann insbesondere in der Hands-On-Anwendung der Komponenten durch die TeilnehmerInnen selbst bestehen.
                </p>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>Thematische Schwerpunkte</head>
<p>Die wesentlichen Themenschwerpunkte des Workshops können wie folgt zusammengefasst werden:</p>
<list type="unordered">
<item>Hintergründe und Best Practices zur 
                            <hi rend="italic">Lizensierung</hi> und 
                            <hi rend="italic">Nachnutzbarkeit</hi> von Forschungsdaten
                        </item>
<item>Beschreibung und nachhaltige 
                            <hi rend="italic">Referenzierbarkeit</hi> von Sammlungen in der DARIAH-DE Collection Registry
                        </item>
<item>
<hi rend="italic">Modellierung</hi> von Daten in der DARIAH-DE Schema Registry zur Beschreibung des Erstellungskontexts von Daten sowie deren Transformation in einen forschungsorientierten Verwendungskontext
                        </item>
</list>
<p>Anhand der generischen Suche von DARIAH-DE werden die Auswirkungen der Benutzerinteraktion im Rahmen des Workshops sofort erkennbar, d. h. referenzierte Daten werden anhand der entwickelten Datenmodelle verarbeitet und können gemeinsam durchsucht und analysiert werden. </p>
<p>Der gesamte Workshop wird thematisch begleitet von der konkreten, historischen Anforderung (vgl. Szöllösi-Janze, Panter &amp; Paulmann 2015), biographische Daten und Texte aus verschiedenen Datenquellen zu verarbeiten. Die schließlich integrierten biographische Profile (vgl. Gradl &amp; Henrich 2016b) können zur Unterstützung konkreter historischer Forschung herangezogen werden. Das Beispiel ist so gewählt, dass den Teilnehmerinnen und Teilnehmern eine konzeptuelle Übertragung auf ihre eigenen Daten und Forschungsfragen erleichtert wird.</p>
</div>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>Zielpublikum</head>
<p>Der Workshop richtet sich gleichermaßen an:</p>
<list type="unordered">
<item>geisteswissenschaftliche WissenschaftlerInnen in den unterschiedlichsten Phasen des akademischen Werdegangs</item>
<item>VertreterInnen von Institutionen, die Datensammlungen im Rahmen von DARIAH-DE auffindbar und zugreifbar machen möchten,</item>
<item>sowie auch VertreterInnen der Informatik, die ein Interesse an der Implementierung von DARIAH-DE Komponenten bzw. den Datenaustausch auf Basis maschinell zugreifbarer Schnittstellen haben.</item>
</list>
<p>Wer bereits über digitale Daten verfügt, ist herzlich eingeladen, diese für die Hands-On-Sessions mitzubringen, um an diesen konkreten Beispielen die DARIAH-DE-Tools zu erarbeiten. Für TeilnehmerInnen, die keine geeigneten Daten mitbringen können, werden Beispiele zur Verfügung gestellt. Bitte bringen Sie in jedem Fall Ihren eigenen Laptop mit!</p>
<p>Der Workshop ist Teil zweier konzeptionell eigenständiger Einreichungen zu den Angeboten der digitalen Forschungsinfrastrukturen TextGrid und DARIAH-DE. Der erste Workshop hat den Titel "Annotieren und Publizieren mit DARIAH-DE und TextGrid“. Der Besuch beider Workshops ermöglicht eine grundlegende und umfassende Einführung in und Anwendung von Architektur, Tools, Diensten und Workflows zum Annotieren, Sammeln, Modellieren, Recherchieren und Publizieren geisteswissenschaftlicher Forschungsdaten. </p>
</div>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Inhalte und Ablauf des Workshops</head>
<p>I - Impulsreferate “Sammeln”</p>
<list type="unordered">
<item>Lizensierung, Referenzierung und Nachnutzbarkeit von Forschungsdaten (
                        <hi rend="italic">Lisa Klaffki</hi>)
                    </item>
<item>Transnationale Biographien als Beispiel einer historischen Motivation für die forschungsorientierte Föderation von DARIAH-DE (
                        <hi rend="italic">Anna Aschauer</hi>)
                    </item>
</list>
<p>II - Impulsreferat “Modellieren”</p>
<list type="unordered">
<item>Forschungsorienterte Modellierung und Korrelation von Daten in der Föderationsarchitektur von DARIAH-DE (
                        <hi rend="italic">Stefan Schmunk, Tobias Gradl</hi>)
                    </item>
</list>
<p>III - Impulsreferat “Durchsuchen”</p>
<list type="unordered">
<item>Integriertes Suche über heterogene Datenbestände – Anforderungen und Lösungsansätze im Bereich des kulturellen Erbes (
                        <hi rend="italic">Timo Steyer, Swantje Dogunke</hi>) 
                    </item>
</list>
<p>IV - Hands-on Session “Sammeln, Modellieren &amp; Durchsuchen” </p>
<list type="unordered">
<item>Anwendung der Föderationsarchitektur und generischen Suche von DARIAH-DE (
                        <hi rend="italic">Tobias Gradl</hi>)
                        <list type="unordered">
<item>Modellierung von Daten und Vorbereitung einer Nachnutzung</item>
<item>Assoziation heterogener wissenschaftlicher Sammlungen</item>
<item>Verfeinerung der benutzerdefinierten Suchmöglichkeiten in der generischen Suche (Suchbild, Ranking etc.)</item>
<item>Anpassung der generischen Suche und Bereitstellung benutzerdefinierter Suchen</item>
</list>
</item>
</list>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Komponenten des Workshops</head>
<p>Abbildung 1 zeigt die Zusammenhänge zwischen den für die DARIAH-DE Infrastruktur zugänglichen Kollektionen, den Registries und der generischen Suche. In der Übersicht dargestellte Komponenten und Verbindungen werden im Rahmen des Workshops live durch die TeilnehmerInnen beeinflusst, weshalb wir in diesem Abschnitt eine vorbereitende Einführung anbieten möchten. Für weitere Informationen erlauben wir uns einen Verweis auf die weiterführenden Publikationen am Ende des Dokuments.</p>
<figure>
<graphic height="10.503958333333333cm" n="1001" rend="inline" url="workshop-GRADL-image1.png" width="15.901458333333334cm"/>
<head>Abbildung 1: DARIAH-DE Föderationsarchitektur</head>
</figure>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>“Sammeln”: Collection Registry</head>
<p>Die Collection Registry (vgl. Abbildung 2) ist ein zentrales Verzeichnis zur Registrierung und Beschreibung von Sammlungen von Ressourcen. Sammlungen können selbst direkt Ressourcen oder weitere untergeordnete Teilsammlungen beinhalten und können sowohl physische als auch digitale Objekte oder nur Daten aggregieren. Die Sammlungsbeschreibungen decken neben Verschlagwortung, zeitlichen und geografischen Dimensionen auch Sammlungsformate und Informationen zur Datenpflege ab.</p>
<figure>
<graphic height="11.535833333333333cm" n="1002" rend="inline" url="workshop-GRADL-image2.png" width="15.927916666666667cm"/>
<head>Abbildung 2: Bildschirmausschnitt „Sammlungen“ der DARIAH-DE Collection Registry</head>
</figure>
</div>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>“Modellieren”: Schema Registry / Mapping Registry</head>
<p>In der Schema und Mapping Registry werden Datenmodelle und Korrelationen zwischen diesen beschrieben. Die grundlegende Zielsetzung besteht in der Definition und nachnutzbaren Modellierung der Erstellungs- und Verwendungskontexte von Daten:</p>
<list type="unordered">
<item>
<hi rend="italic">Erstellungskontext</hi>: Ausgehend beispielsweise von einem XML-Schema wird ein Datenmodell angelegt, verfeinert und um Hintergrundwissen z. B. zur Sammlung, Institution erweitert (vgl. Abbildung 3). Hierdurch wird insbesondere eine Nachnutzung von Daten außerhalb des originären Sammlungskontexts ermöglicht.
                        </item>
<item>
<hi rend="italic">Verwendungskontext</hi>: Durch die Definition eines fallspezifischen Integrationsmodells können Datenmodelle miteinander assoziiert werden. Durch eine Formulierung von Transformationsregeln werden Daten so umgewandelt und integriert, wie sie für eine weiterführende Untersuchung benötigt werden (vgl. Abbildung 4).
                        </item>
</list>
<figure>
<graphic height="10.63625cm" n="1003" rend="inline" url="workshop-GRADL-image3.png" width="15.901458333333334cm"/>
<head>Abbildung 3: Bildschirmausschnitt des Schema Editors</head>
</figure>
<figure>
<graphic height="9.313333333333333cm" n="1004" rend="inline" url="workshop-GRADL-image4.png" width="15.901458333333334cm"/>
<head>Abbildung 4: Bildschirmausschnitt des Mapping Editors</head>
</figure>
</div>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>“Durchsuchen”: Generische Suche </head>
<p>Mit der generischen Suche wird im Rahmen von DARIAH-DE ein konkreter Anwendungsfall der Datenföderation umgesetzt. Hierbei werden Daten aus den in der Collection Registry verzeichneten Kollektionen nach den in der Schema Registry definierten Datenmodellen verarbeitet und indexiert. Die Heterogenität der Ressourcen wird zum Zeitpunkt konkreter Suchanfragen, basierend auf der zu durchsuchenden Menge von Kollektionen, mit Hilfe der Mapping Registry aufgelöst.</p>
<p>Über die Möglichkeit der einfachen Suche über die Daten verzeichneter Kollektionen hinaus, können auf Basis der Funktionalität der generischen Suche weiterführende, fachspezifische Suchmaschinen implementiert werden (s. Abbildung 5).</p>
<figure>
<graphic height="12.610041666666667cm" n="1005" rend="inline" url="workshop-GRADL-image5.png" width="16.002cm"/>
<head>Abbildung 5: Fachwissenschaftliche Spezialsuche im Rahmen der generischen Suche</head>
</figure>
</div>
<div rend="DH-Heading2" type="div2">
<head>“Durchsuchen”: Historischer Use-Case Biographien</head>
<p>Der Use-case 
                        <hi rend="italic">Biographien</hi> verbildlicht wie man eine historische Fragestellung anhand digitaler Werkzeuge bearbeiten kann. 
                    </p>
<p>Prosopographische historische Forschung orientiert sich immer noch stark an nationaler Geschichtsschreibung: religiöse, berufliche, gesellschaftliche Gruppen werden oft innerhalb der nationalen Grenzen, die selbst ein Konstrukt der Moderne sind, untersucht. Das Zusammenführen der Daten aus unterschiedlichen biographischen Datenbanken kann helfen dieses Problem zu lösen und biographische Recherchen über die nationalen Grenzen hinweg zu gestalten. </p>
<p>Zu diesem Zweck implementiert DARIAH-DE derzeit das CosmoTool (vgl. Gradl &amp; Henrich 2016b), welches auf die Unterstützung historischer Forschung an biographischen Daten abzielt. Das Werkzeug kann dabei als logische Konsequenz einer Spezialisierung der generischen Suche interpretiert werden: </p>
<list type="unordered">
<item>die Sammlung von Datenquellen erfolgt in der DARIAH-DE Collection Registry, </item>
<item>die Modellierung der Daten, sowie deren Assoziation mit einem zentralen, biographischen Schema erfolgt in der DARIAH-DE Schema / Mapping Registry</item>
<item>die Verarbeitung und Indexierung der Daten basiert auf funktionalen Komponenten der generischen Suche</item>
<item>Die Analyse und Visualisierung wurde und wird dagegen spezifisch für den Anwendungsfall entwickelt und bildet den tatsächlichen Kern des CosmoTools</item>
</list>
<figure>
<graphic height="9.895416666666666cm" n="1006" rend="inline" url="workshop-GRADL-image6.png" width="15.927916666666667cm"/>
<head>Abbildung 6: Bildschirmausschnitt des CosmoTools</head>
</figure>
</div>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Zusammenfassung</head>
<p>Insgesamt werden den TeilnehmerInnen im Rahmen dieses Workshops verschiedene Kenntnisse im Kontext der Sammlung, Modellierung und Suche geisteswissenschaftlicher Forschungsdaten vermittelt. Durch die Anwendung der entsprechenden Komponenten von DARIAH-DE werden die in vorausgegangenen Referaten vorgestellten Ideen vertieft. </p>
<p>Die Begleitung des Workshops durch Forschungsfragen und Daten im Kontext biographischer Daten soll den TeilnehmerInnen die praktische Anwendung der Komponenten deutlich machen. Idealerweise wird dadurch die Übertragbarkeit auf andere Daten und Fragen vermittelt, wodurch eine nachhaltige Zugänglichkeit wissenschaftlicher Forschungsdaten erreicht werden kann. </p>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Kontaktdaten aller Beitragenden</head>
<p>
<hi rend="bold">Anna Aschauer</hi>, Leibniz-Institut für Europäische Geschichte (IEG), Querschnittsbereich, Alte Universitätstraße 19, 55116 Mainz
                    <lb/>
<ref target="mailto:aschauer@ieg-mainz.de">aschauer@ieg-mainz.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen: Pietismusforschung, Geschichte Russlands, Migration der religiösen Minderheiten in der Frühen Neuzeit, Digital Humanities.
                </p>
<p>
<hi rend="bold">Swantje Dogunke</hi>, Forschungsverbund Marbach Weimar Wolfenbüttel / Klassik Stiftung Weimar, Direktion Verwaltung, Abteilung Informationstechnik, Burgplatz 4, 99423 Weimar
                    <lb/>
<ref target="mailto:swantje.dogunke@klassik-stiftung.de">swantje.dogunke@klassik-stiftung.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen: Dokumentation im Museum, Museumsmanagement, digital curation, digitale Langzeitarchivierung, Digial Humanities
                </p>
<p>
<hi rend="bold">Tobias Gradl</hi>, Otto-Friedrich-Universität Bamberg, Lehrstuhl für Medieninformatik, An der Weberei 5, 96052 Bamberg
                    <lb/>
<ref target="mailto:tobias.gradl@uni-bamberg.de">tobias.gradl@uni-bamberg.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen: Forschungsdaten und Forschungsdatenmanagement, Digital Humanities, Datenintegration, Information Retrieval
                </p>
<p>
<hi rend="bold">Lisa Klaffki</hi>, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Abteilung 1, Lessingplatz 1, 38304 Wolfenbüttel 
                    <lb/>
<ref target="mailto:klaffki@hab.de">klaffki@hab.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen: Archäologie der germanischen Provinzen, Bestattungssitten der römischen Kaiserzeit, Digital Humanities
                </p>
<p>
<hi rend="bold">Stefan Schmunk</hi>, Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen, Abt. Forschung und Entwicklung, Papendiek 14, 37073 Göttingen, 
                    <lb/>
<ref target="mailto:schmunk@sub.uni-goettingen.de">schmunk@sub.uni-goettingen.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen: Forschungsdaten und Forschungsdatenmanagement, Digitale Geschichtswissenschaft, Virtuelle Forschungsumgebungen, Digitale Forschungsinfrastrukturen
                </p>
<p>
<hi rend="bold">Timo Steyer</hi>, Forschungsverbund Marbach Weimar Wolfenbüttel / Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Abteilung 1, Lessingplatz 1, 38304 Wolfenbüttel
                    <lb/>
<ref target="mailto:steyer@hab.de">steyer@hab.de</ref>
<lb/>Forschungsinteressen:  Digitale Editionen, Datenmodellierung und Metadaten, Digital Humanities

                </p>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Zahl der möglichen Teilnehmerinnen und Teilnehmer</head>
<p>Die Zahl der möglichen Teilnehmer ist aus unserer Sicht nicht eingeschränkt. Einer sehr großen Zahl müsste ggf. durch mehrere Helfer in der Hands-On-Session entgegnet werden</p>
</div>
<div rend="DH-Heading1" type="div1">
<head>Angaben zu einer etwa benötigten technischen Ausstattung</head>
<p>Es wird keine zusätzliche Ausstattung neben der üblichen Präsentationstechnik benötigt. Von den TeilnehmerInnen wird das Mitbringen eines eigenen Laptops für die aktive Teilnahme an der Hands-On-Session erwartet. </p>
</div>
</body>
<back><div type="Notes"><note n="1" rend="footnote text" xml:id="workshop-GRADLftn1"> Repository, Collection Registry, Schema / Mapping Registry und Generische Suche von DARIAH-DE (vgl. Gradl &amp; Henrich 2016a, Schmunk &amp; Funk 2016)</note></div>
<div type="bibliogr">
<listBibl>
<head>Bibliographie</head>
<bibl>
<hi rend="bold">Gradl, Tobias / Henrich, Andreas</hi> (2016a):
                        „Die DARIAH-DE Föderationsarchitektur - Datenintegration im Spannungsfeld forschungsspezifischer und domänenübergreifender Anforderungen“,
                        in:
                        <hi rend="italic">Bibliothek - Forschung und Praxis 2016</hi> 40 (2): 222–228 10.1515/bfp-2016-0027.
                    </bibl>
<bibl>
<hi rend="bold">Gradl, Tobias / Henrich, Andreas</hi> (2016b):
                        „Nutzung und Kombination von Daten aus strukturierten und unstrukturierten Quellen zur Identifikation transnationaler Lebensläufe“,
                        in: 
                        <hi rend="italic">DHd 2016: Modellierung - Vernetzung - Visualisierung</hi> 129–132.
                    </bibl>
<bibl>
<hi rend="bold">Gradl, Tobias / Lordick, Harald / Henrich, Andreas</hi> (2016):
                        „Judaica recherchieren: Unterstützung bei der Realisierung forschungsspezifischer Suchlösungen durch die generische Suche“,
                        in:
                        <hi rend="italic">DHd 2016: Modellierung - Vernetzung - Visualisierung</hi> 132–136.
                    </bibl>
<bibl>
<hi rend="bold">Schmunk, Stefan / Funk Stefan</hi> (2016):
                        „Das DARIAH-DE- und das TextGrid-Repositorium: Geistes- und kulturwissenschaftliche Forschungsdaten persistent und referenzierbar langzeitspeichern“,
                        in: 
                        <hi rend="italic">Bibliothek - Forschung und Praxis 2016</hi> 40 (2): 213–221 10.1515/bfp-2016-0020.
                    </bibl>
<bibl>
<hi rend="bold">Szöllösi-Janze, Margit / Panter, Sarah / Paulmann, Johannes</hi> (2015):
                        „Mobility and Biography. Methodological Challenges and Perspectives“,
                        in:
                        <hi rend="italic">Jahrbuch für Europäische Geschichte / European History Yearbook</hi> 16: 1–14 10.1515/9783110415162-001.
                    </bibl>
</listBibl>
</div>
</back>
</text>
</TEI>