{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-26", "title": "Der ferne Blick. Bildkorpora und Computer Vision in den Geistes- und Kulturwissenschaften - Stand - Visionen - Implikationen", "creators": [{"affiliation": "Universit\u00e4t Passau, Deutschland", "name": "Donig, Simon"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Passau, Deutschland", "name": "Handschuh, Siegfried"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Passau, Deutschland", "name": "Radisch, Erik"}, {"affiliation": "Universit\u00e4t Passau, Deutschland", "name": "Rehbein, Malte"}, {"affiliation": "Technische Universit\u00e4t Darmstadt, Deutschland", "name": "Hastik, Canan"}, {"affiliation": "Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Deutschland", "name": "Kohle, Hubertus"}, {"affiliation": "Ruprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg, Deutschland", "name": "Ommer, Bj\u00f6rn"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2018", "Distant Viewing", "Computer Vision", "Multimodalit\u00e4t", "Ontologie", "Deep Learning"], "contributors": [{"affiliation": "Zentrum f\u00fcr Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Universit\u00e4t Graz", "name": "Vogeler, Georg", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018 - 02.03.2018", "conference_place": "K\u00f6ln", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": "https://doi.org/10.5281/zenodo.3684897"}}