{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-26", "title": "Formalisierung von M\u00e4rchen", "creators": [{"name": "Declerck, Thierry", "affiliation": "DFKI GmbH, Deutschland"}, {"name": "Aman, Anastasija", "affiliation": "Universit\u00e4t des Saarlandes, Deutschland"}, {"name": "Gr\u00fcnewald, Stefan", "affiliation": "Universit\u00e4t des Saarlandes, Deutschland"}, {"name": "Lindemann, Matthias", "affiliation": "Universit\u00e4t des Saarlandes, Deutschland"}, {"name": "Sch\u00e4fer, Lisa", "affiliation": "Universit\u00e4t des Saarlandes, Deutschland"}, {"name": "Skachkova, Natalia", "affiliation": "Universit\u00e4t des Saarlandes, Deutschland"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": "", "keywords": [], "contributors": [{"name": "Vogeler, Georg", "affiliation": "Zentrum f\u00fcr Informationsmodellierung - Austrian Centre for Digital Humanities, Universit\u00e4t Graz", "type": "Editor"}, {"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018 - 02.03.2018", "conference_place": "K\u00f6ln", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/"}}