{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2014-03-26", "title": "ICE/AGE - Von der Anwendungsinsel zum digitalen Marktplatz und H\u00f6rsaal", "creators": [{"affiliation": "Max-Weber-Kolleg f\u00fcr kultur- und sozialwissenschaftliche Studien der Universit\u00e4t Erfurt, Germany, Arbeitsgemeinschaft Geschichte und EDV e.V., Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences", "name": "Scheuermann, Leif"}, {"affiliation": "Fachbereich III - Neuere und Neueste Geschichte, Universit\u00e4t Trier, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences", "name": "Grotum, Thomas"}, {"affiliation": "Historisches Seminar - Arbeitsbereich Alte Geschichte, Universit\u00e4t Hamburg, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences", "name": "Rie\u00df, Werner"}, {"affiliation": "Arbeitsgemeinschaft Geschichte und EDV e.V., FB III - Alte Geschichte, Universit\u00e4t Trier, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences", "name": "Sch\u00e4fer, Christoph"}, {"affiliation": "Arbeitsgemeinschaft Geschichte und EDV e.V., FB III - Alte Geschichte, Universit\u00e4t Trier, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences, Historisches Seminar - Lehrstuhl Alte Geschichte, Universit\u00e4t Leipzig", "name": "Schubert, Charlotte"}, {"affiliation": "Fraunhofer Institut f\u00fcr digitale Medientechnologie Ilmenau, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences", "name": "Jantke, Klaus P."}, {"affiliation": "Arbeitsgemeinschaft Geschichte und EDV e.V, Interdisciplinary Center of E-Humanities in History and Social Sciences, Institut f\u00fcr Alte Geschichte und Altertumskunde \u2013 Karl Franzens-Universit\u00e4t Graz", "name": "Spickermann, Wolfgang"}], "description": "A single abstract from the DHd-2014 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "CC-BY-4.0", "doi": "", "keywords": ["DHd2014"], "contributors": [{"affiliation": "Lehrstuhl f\u00fcr Digital Humanitites, Universit\u00e4t Passau", "name": "Rehbein, Malte", "type": "Editor"}, {"affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "name": "Helling, Patrick", "type": "Editor"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2014 Digital Humanities - methodischer Br\u00fcckenschlag oder \"feindliche \u00dcbernahme\"? Chancen und Risiken der Begegnung zwischen Geisteswissenschaften und Informatik. 1. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2014", "conference_dates": "25.03.2014-28.03.2014", "conference_place": "Passau", "conference_url": "https://www.dhd2014.uni-passau.de/", "notes": "Sofern eine editorische Arbeit an dieser Publikation stattgefunden hat, dann bestand diese aus der Eliminierung von Bindestrichen in \u00dcberschriften, die aufgrund fehlerhafter Silbentrennung entstanden sind, der Vereinheitlichung von Namen der Autor*innen in das Schema \u201eNachname, Vorname\u201c und/oder der Trennung von \u00dcberschrift und Unter\u00fcberschrift durch die Setzung eines Punktes, sofern notwendig.", "references": ""}}