{"metadata": {"upload_type": "publication", "publication_type": "conferencepaper", "publication_date": "2018-02-16", "title": "musilonline - integral l\u00f6sen. Dialogfeld Digitale Edition", "creators": [{"name": "Bosse, Anke", "affiliation": "Robert-Musil-Institut, AAU Klagenfurt"}, {"name": "Fanta, Walter", "affiliation": "Robert-Musil-Institut, AAU Klagenfurt"}, {"name": "Godler, Katharina", "affiliation": "Robert-Musil-Institut, AAU Klagenfurt"}, {"name": "Br\u00fcning, Gerrit", "affiliation": "Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt / Freies Deutsches Hochstift"}, {"name": "Boelderl, Artur", "affiliation": "Institut f\u00fcr Germanistik, AAU Klagenfurt"}], "description": "A single abstract from the DHd-2018 Book of Abstracts.", "access_right": "open", "license": "cc-by", "doi": null, "keywords": "\"Paper\", \"Panel\", \"Digitale Edition\", \"Interface\", \"Manuskript\", \"XML/TEI\", \"Online-Kommentar\", \"Umwandlung\", \"Gestaltung\", \"Annotieren\", \"Archivierung\", \"Kommentierung\", \"Literatur\", ", "contributors": [{"name": "Helling, Patrick", "affiliation": "Digital Humanities im deutschsprachigen Raum e.V.", "type": "DataCurator"}], "communities": [{"identifier": "dhd"}], "conference_title": "DHd 2018 Kritik der digitalen Vernunft. 5. Tagung des Verbands \"Digital Humanities im deutschsprachigen Raum\"", "conference_acronym": "DHd 2018", "conference_dates": "26.02.2018-02.03.2018", "conference_url": "https://dhd2018.uni-koeln.de/"}}