<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="vortraege-041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DiaCollo: diachronen Kollokationen auf der Spur</title>
        <author>
          <name>
            <surname>Jurish</surname>
            <forename>Bryan</forename>
          </name>
          <affiliation>Berlin-Brandenburg Akademie der Wissenschaften, Deutschland</affiliation>
          <email>jurish@bbaw.de</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Geyken</surname>
            <forename>Alexander</forename>
          </name>
          <affiliation>Berlin-Brandenburg Akademie der Wissenschaften, Deutschland</affiliation>
          <email>geyken@bbaw.de</email>
        </author>
        <author>
          <name>
            <surname>Werneke</surname>
            <forename>Thomas</forename>
          </name>
          <affiliation>Zentrum für Zeithistorische Forschung, Deutschland</affiliation>
          <email>werneke@zzf-pdm.de</email>
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>2015-10-14T14:27:18.732899992</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Elisabeth Burr, Universität Leipzig</publisher>
        <address>
          <addrLine>Beethovenstr. 15</addrLine>
          <addrLine>04107 Leipzig</addrLine>
          <addrLine>Deutschland</addrLine>
          <addrLine>Elisabeth Burr</addrLine>
        </address>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Converted from an OASIS Open Document</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.17">
          <label>DHConvalidator</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords scheme="ConfTool" n="category">
          <term>Vortrag</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
          <term></term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
          <term>Textkorpora</term>
          <term>diachron</term>
          <term>Kollokation</term>
          <term>Visualisierung</term>
          <term>Zeitreihe</term>
        </keywords>
        <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
          <term>Entdeckung</term>
          <term>Sammlung</term>
          <term>Aufzeichnung</term>
          <term>Gestaltung</term>
          <term>Programmierung</term>
          <term>Inhaltsanalyse</term>
          <term>Modellierung</term>
          <term>Bewertung</term>
          <term>Einführung</term>
          <term>Lehre</term>
          <term>Webentwicklung</term>
          <term>Visualisierung</term>
          <term>Computer</term>
          <term>Daten</term>
          <term>Bilder</term>
          <term>Sprache</term>
          <term>Link</term>
          <term>Methoden</term>
          <term>Multimedia</term>
          <term>Forschung</term>
          <term>Software</term>
          <term>Text</term>
          <term>Werkzeuge</term>
          <term>Visualisierung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="div1" rend="DH-Heading">
        <head>Abstract</head>
        <p>Wir präsentieren <hi rend="italic">DiaCollo</hi>, ein Softwarewerkzeug zur
        effizienten Extraktion, zum Vergleich und zur interaktiven Visualisierung von
        Kollokationen aus einem diachronen Textkorpus. Im Gegensatz zu konventioneller
        Kollokationssoftware eignet sich <hi rend="italic">DiaCollo</hi> für die
        Verarbeitung diachroner Kollokationsdaten: Kollokationspaare, deren
        Assoziationsstärke vom Zeitpunkt ihres Auftretens abhängt. Durch das Aufspüren
        von Veränderungen in den charakteristischen Kollokaten eines Worts im zeitlichen
        Verlauf kann <hi rend="italic">DiaCollo</hi> dazu beitragen, ein klareres Bild
        von Veränderungsprozessen der Wortsemantik zu zeichnen.</p>
      </div>
      <div type="div1" rend="DH-Heading1">
        <head>Einführung</head>
        <p>In den letzten Jahren sind immer mehr große diachrone Textkorpora zu
          Forschungszwecken verfügbar gemacht geworden (z. B. Geyken et al. 2011; Davies
          2012). Die durch diese Korpora abgedeckten großen Zeitspannen stellen diverse
          Herausforderungen an konventionelle Techniken der maschinellen Verarbeitung
          natürlicher Sprache, die ihrerseits oft auf impliziten Annahmen der
          Korpushomogenität basieren – insbesondere der zeitliche Achse betreffend.
          Tatsächlich haben sogar vermeintlich synchrone Zeitungskorpora eine nicht
          triviale temporale Extension und können bei entsprechender Behandlung
          zeitabhängige Phänomene zeigen (Scharloth et al. 2013). In dieser Arbeit gehen
          wir auf das Problem der automatischen Erstellung von Kollokationensprofilen
          (Church / Hanks 1990 und Evert 2005) in diachronen Korpora ein, indem wir ein
          neues, explizit für diesen Zweck entwickeltes Softwarewerkzeug <hi rend="italic"
          >DiaCollo</hi> vorstellen, das dem Benutzer ermöglicht, für jede Abfrage
          selber die Granularität der diachronen Achse frei zu wählen. Im Gegensatz zu
          konventionellen Kollokationswerkzeugen wie dem <hi rend="italic"><ref
          target="http://zwei.dwds.de/wp">DWDS Wortprofil</ref></hi> (Didakowski /
          Geyken 2014) oder dem <hi rend="italic"><ref
          target="http://www.sketchengine.co.uk/">Sketch Engine</ref></hi>
          (Kilgarriff / Tugwell 2002) eignet sich <hi rend="italic">DiaCollo</hi> zur
          Extraktion und Analyse diachroner Kollokationsdaten: Kollokationspaare, deren
          Assoziationsstärke von dem Zeitpunkt ihres Auftretens abhängt. Durch das
          Aufspüren von Veränderungen in den typischen Kollokaten eines Worts im
          zeitlichen Verlauf und Anwendung von J. R. Firths berühmtem Prinzip “ <hi
          rend="italic">you shall know a word by the company it keeps</hi>”, kann <hi
          rend="italic">DiaCollo</hi> helfen, ein klareres Bild diachroner
          Veränderungen im Wortgebrauch zu liefern. </p>
        </div>
        <div type="div1" rend="DH-Heading1">
          <head>Implementierung</head>
          <p><hi rend="italic">DiaCollo</hi> ist als modulare Perl Bibliothek implementiert,
          einschließlich wiederverwendbaren Klassen zum Umgang mit nativen
          Binärindexstrukturen. <hi rend="italic">DiaCollo</hi> Indizes sind für
          Hochlastumgebungen geeignet, da kein persistenter Server-Prozess benötigt wird
          und jeglicher Laufzeitzugriff auf native Indexstrukturen über direkten
          Dateisystem I/O stattfindet. Über die programmatische API der Perl-Module hinaus
          bietet <hi rend="italic">DiaCollo</hi> sowohl eine Befehlszeilenschnittstelle
          als auch einen öffentlich zugänglichen RESTful Webservice mit einer
          formularbasierten Benutzerschnittstelle zur Auswertung von Datenbankanfragen und
          einer interaktiven Visualisierung der Anfrageergebnisse. Ein öffentlich
          zugängliches Web-Frontend für das Korpus des Deutschen Textarchivs ist unter
          <ref target="http://kaskade.dwds.de/dstar/dta/diacollo/">http://kaskade.dwds.de/dstar/dta/diacollo</ref> zu finden; der
          vollständige Quellcode ist via <ref target="http://metacpan.org/release/DiaColloDB">CPAN</ref> erhältlich.</p>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Anfragen &amp; Parameter</head>
            <p><hi rend="italic">DiaCollo</hi> ist ein anfrageorientierter Dienst. Er
            behandelt eine Benutzeranfrage als eine Menge von (<hi rend="italic">Parameter=Wert</hi>)-Paaren
            und liefert ein korrespondierendes Profil
            für den/die angefragten Term(e) zurück. Die Parameter werden wie bei einem
            üblichen Web-Formular an den Service RESTfully via HTTP GET oder POST
            Anfrage überreicht. Jede Anfrage muss einen <hi rend="italic">query</hi>
            Parameter enthalten, der den oder die zu profilierenden Zielterm(e)
            spezifiziert. Der <hi rend="italic">date</hi> Parameter selegiert die
            gewünschte Zeitspanne, während die Granulariät der zurückgelieferten
            Profildaten mithilfe des <hi rend="italic">slice</hi> Parameters durch
            Angabe der Grösse einer einzelnen Profilepoche festgelegt werden kann.
            Kollokatkandidaten können über den <hi rend="italic">groupby</hi> Parameter
            gefiltert werden, und die Bereinigung (“pruning”) der zurückzuliefernden
            ‘besten’ Kollokaten wird von den Parametern <hi rend="italic">score</hi>,
            <hi rend="italic">kbest</hi> und <hi rend="italic">global</hi>
            gesteuert. </p>
          </div>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Profile &amp; Diffs</head>
            <p>Das Ergebnis einer einfachen <hi rend="italic">DiaCollo</hi> Anfrage wird als
            tabellarisches Profil der <hi rend="math">k</hi>-best Kollokate für
            den/die angefragte(n) Term(e) in jedem der angefragten Zeit-Subintervalle
            ausgegeben (“Epochen” oder “Slices”, e.g. Dekaden), die mit den Parameter
            <hi rend="italic">date</hi> und <hi rend="italic">slice</hi>
            spezifiziert wurden. Als Alternative kann der Benutzer auch ein
            Vergleichs- bzw. “Diff”-Profil anfordern, um die salientesten Unterschiede
            zwischen zwei unabhängigen Anfragen hervorzuheben; z. B. zwischen zwei
            verschiedenen Worten oder zwischen den Vorkommen eines Wortes in
            verschiedenen Zeitintervallen, Teilkorpora oder lexikalischen Umgebungen. </p>
          </div>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Indizes, Attribute &amp; Aggregierung</head>
            <p><hi rend="italic">DiaCollo</hi> benutzt eine interne “native” Indexstruktur
            über alle Inhaltswörter des Eingabekorpus, um Kollokationsprofile zu
            berechnen. Jedes indizierte Wort wird als <hi rend="math">n</hi>-Tupel
            linguistisch relevanten Token- oder Dokumentattribute behandelt, zusätzlich
            zum Dokumentdatum. Die Attribute <hi rend="italic">Lemma (l)</hi> und <hi
            rend="italic">Pos (p)</hi> (“part-of-speech”) werden per Default
            indiziert. Die Anfrageparameter <hi rend="italic">query</hi> und
            <hi rend="italic">groupby</hi> werden als logische Konjunktionen von
            Suchkriterien bezüglich dieser Attribute interpretiert, um die genauen zu
            profilierenden Token-Tupel zu selegieren. Um eine feinkörnigere Auswahl von
            Profilzielen zu ermöglichen, unterstützt DiaCollo den gesamten Umfang der
            DDC-Abfragesprache (Sokirko 2003; Jurish et al. 2014), wenn die
            DiaCollo-Instanz mit einem zugrundeliegenden DDC Server assoziiert ist. </p>
          </div>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Scoring &amp; Pruning</head>
            <p><hi rend="italic">DiaCollo</hi> weist jedem Kollokat
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi></hi> eines unären Profils für einen Zielterm
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">1</hi></hi> mittels einer
            benutzerspezifizierten <hi rend="italic">Scorefunktion</hi> einen
            reellwertigen Assoziationswert (“score”) zu. Zu den unterstützten
            Scorefunktionen zählen absolute und logarithmische Frequenzen
            (<hi rend="italic">f, lf</hi>), normierte absolute und logarithmische
            Frequenzen pro Mio. Token (<hi rend="italic">fm, lfm</hi>), das
            <hi rend="italic">pointwise mutual information</hi> × log Frequenz Produkt
            (<hi rend="italic">mi</hi>), und der von Rychlý (2008) vorgeschlagene
            skalierte log-Dice Koeffizient (<hi rend="italic">ld</hi>).
            Kollokatkandidaten werden nach Assoziationswert absteigend geordnet und die
            <hi rend="math">k</hi>-besten Kandidaten jeder Epoche ausgewählt und
            zurückgegeben. Für “diff” Anfragen werden unabhängige Profile
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a</hi></hi> und
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">b</hi></hi> jeweils für die
            <hi rend="italic">query</hi> und <hi rend="italic">bquery</hi> Parameter berechnet.
            Nach der Sortierung anhand der selegierten Scorefunktion wird ein
            Vergleichsprofil <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a−b</hi></hi> berechnet
            als
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a−b</hi></hi>
            : <hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi></hi>
            <hi rend="math_alt_font">↦</hi><!-- LaTeX \mapsto -->
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a</hi></hi>(<hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi></hi>)
            −
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">b</hi></hi>(<hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi></hi>)
            für jeden der bis zu 2<hi rend="math">k</hi>
            Kollokate
            <hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi></hi>
            <hi rend="math_alt_font">∈</hi><!-- LaTex \in -->
            <hi rend="math">k</hi>-best(<hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a</hi></hi>)
            <hi rend="math_alt_font">∪</hi><!-- LaTeX  \cup -->
            <hi rend="math">k</hi>-best(<hi rend="sameline"><hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">b</hi></hi>),
            wonach die <hi rend="math">k</hi>-besten von diesen Kandidaten
            mit den größten absoluten Unterschieden
            <hi rend="sameline">|<hi rend="math">p</hi><hi rend="sub">a−b</hi>(</hi><hi rend="sameline"><hi rend="math">w</hi><hi rend="sub">2</hi>)|</hi>
            selegiert und zurückgegeben werden. </p>
          </div>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Ausgabe &amp; Visualisierung</head>
            <p><hi rend="italic">DiaCollo</hi> unterstützt verschiedene Ausgabeformate für
            die zurückgelieferte Profildaten, darunter TAB-getrennten Text, natives JSON
            für die weitere automatische Verarbeitung sowie einfaches tabellarisches
            HTML. Zusätzlich zu den statischen tabellarischen Formaten bietet der
            Webservice-Plugin auch mehrere interaktive Online-Visualisierungen für
            diachrone Profildaten, unter anderem zweidimensionale Zeitreihen mithilfe
            der Highcharts JavaScript Bibliothek, Flash-basierten Motion Charts mithilfe
            der Google Motion Charts Bibliothek und dynamische Bubble- und Tag-Cloud
            Visualisierungen mithilfe der D3.js Bibliothek. Das HTML sowie die
            D3-basierten Formate bieten eine intuitive farbkodierte Repräsentation der
            Assoziationsscores (bzw. Score-Unterschiede bei “diff”-Profilen) für jedes
            Kollokationspaar sowie Hyperlinks zu den zugrundeliegenden Korpus-Treffer
            (“KWIC-links”) für jeden abgebildeten Datenpunkt. Beispiele für die
            Zeitreihen-, Tag-Cloud- und Bubble-Visualisierungen sind in den Abbildungen
            1–3 zu finden.</p>
            <figure>
              <graphic url="041-1000020100000D27000007EEF2716672.png"/>
              <p><hi rend="bold">Abb. 1</hi>: <hi rend="italic">DiaCollo</hi>
              Zeitreihe für die zehn global besten nominale Hyponyme des GermaNet
              (Hamp / Feldweg 1997; Henrich / Hinrichs 2010) SynSets <hi
              rend="italic">Getränk</hi> unmittelbar links vom Verb <hi
              rend="italic">trinken</hi> in 50-Jahres Epochen über den
              Gesamtbestand des Deutschen Textarchivs und DWDS-Kernkorpus. </p>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" rend="DH-Heading1">
          <head>Fallstudien</head>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Zeitgeschichte</head>
            <p>Ein Anwendungsgebiet für <hi rend="italic">DiaCollo</hi> stellt die
            (zeit-)historische Forschung dar. Insbesondere politische Prozesse können
            durch die zeitscheibenbasierte Analyse von DiaCollo auf neue Weise
            beschrieben werden. Das Potenzial von <hi rend="italic">DiaCollo</hi> soll
            hier kurz am Beispiel des Begriffs “Krise” in der Wochenzeitung DIE ZEIT
            skizziert werden (Abbildung 2). Da der Begriff “Krise” eine inhärent
            instabile Situation bezeichnet, kann davon ausgegangen werden, dass die
            damit assoziierten Diskursumgebungen im zeitlichen Verlauf stark variieren.
            Dies sollte sich auch in den Kollokationsprofilen von <hi rend="italic"
            >DiaCollo</hi> niederschlagen. Mittels <hi rend="italic">DiaCollo</hi>
            lassen sich Eigennamen (Personen, Orte, Institutionen) extrahieren, die als
            Kollokationspartner von “Krise” in der ZEIT auftreten. Eine Analyse der
            Zeitreihe dieser Kollokate zeigt, dass mittels <hi rend="italic"
            >DiaCollo</hi> korrekt politische Krisen (etwa in den 2000ern “CDU”),
            ökonomische Krisen (in den 1980ern “AEG”, in den 1990ern die Finanzkrise in
            Südostasien), aber auch konflikthafte Krisen (z. B. Jugoslawien in den
            1990ern) ermittelt werden können. Je nach Granularität der Abfrage werden
            auch die Ergebnisse komplexer und damit auch für den Experten interessanter.
            Ihre Interpretation bedarf dann in der Regel weiterer manueller
            Aufarbeitung, z.B. mithilfe der von DiaCollo bereitgestellten Verknüpfung
            mit der zugrundeliegenden Textbasis.</p>
            <figure>
              <graphic url="041-1000020100000E5600000A451F2B5E32.png"/>
              <p><hi rend="bold">Abb. 2</hi>: <hi rend="italic">DiaCollo</hi>
              dynamische Tag-Cloud Visualisierung der zehn besten
              Eigennamenkollokaten für “Krise” in der Wochenzeitung <hi
              rend="italic">DIE ZEIT</hi> für die Epochen 1980-1989 (oben
              links), 1990–1999 (oben rechts), 2000–2009 (unten links) und
              2010–2014 (unten rechts). </p>
            </figure>
          </div>
          <div type="div2" rend="DH-Heading2">
            <head>Lexikographie</head>
            <p>Ein weiteres Anwendungsgebiet von <hi rend="italic">DiaCollo</hi> ist die
            Lexikographie. Da Kollokationen und die Beschreibung des Bedeutungsspektrums
            (Lesarten) eines Wortes eng miteinander zusammenhängen, lassen sich aus
            zeitlichen Verläufen von Kollokationen wichtige lexikographische Befunde
            ableiten: die Verlagerung der Gewichtung von Lesarten untereinander oder das
            Verschwinden einer Lesart zugunsten einer anderen können dadurch ebenso
            nachverfolgt werden wie das Auftauchen von neuen Lesarten (Neosemanteme).
            Bekannte Beispiele hierfür sind Wörter wie ‘Maus’ (als Computermaus) oder
            ‘Ampel’ (in der politischen Bedeutung), die seit den späten 1980er bzw. den
            frühen 1990er Jahren im öffentlichen Sprachgebrauch sind. Ein komplexeres
            Beispiel stellt das Adjektiv ‘autofrei’ dar. Dieses ist im Duden definiert
            als “keinen Autoverkehr aufweisend”. Eine genauere Sicht auf die
            Korpusbelege ergibt, dass das Wort zwei Unterbedeutungen aufweist: erstens
            die “(per Verordnung) auferlegte Autofreiheit”, die durch die Öllkrise in
            den 1970er Jahren in der Kollokation ‘autofreier Sonntag’ erstmals auftrat
            und später in Verbindungen wie ‘autofreie Innenstädte’ ein
            Bedeutungserweiterung erfuhr. In den 1990er Jahren bildet sich die zweite
            Bedeutung des Wortes heraus, bei der der Verzicht auf das Auto auf
            Selbstverpflichtung beruht (vgl. <ref
            target="http://zwei.dwds.de/wb/autofrei"
            >http://zwei.dwds.de/wb/autofrei</ref>). Diese Lesart ist durch
            Kollokationen wie ‘autofreie Wohnanlage’ oder ‘autofreie Siedlung’
            gekennzeichnet. Mit <hi rend="italic">DiaCollo</hi> lassen sich beide
            Bedeutungen nicht nur unterscheiden, sondern auch in ihrem zeitlichen
            Verlauf nachverfolgen (Abbildung 3). </p>
            <figure>
              <graphic url="041-1000020100000E560000046D7CC7E4D7.png"/>
              <p><hi rend="bold">Abb. 3</hi>: <hi rend="italic">DiaCollo</hi>
              dynamische Bubble-Chart Visualisierung der zehn besten Kollokaten
              des Ajdketivs autofrei im aggregierten DWDS Zeitungskorpus für die
              Epochen 1985–1989 (links) und 1990–1994 (rechts).</p>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div type="div1" rend="DH-Heading1">
          <head>Zusammenfassung</head>
          <p>Wir haben hier <hi rend="italic">DiaCollo</hi> vorgestellt, ein neues
          Softwarewerkzeug für die effiziente Extraktion, den Vergleich und die
          interaktive Visualisierung von Kollokationen, speziell zugeschnitten auf die
          besonderen Anforderungen diachroner Textkorpora. Darüber hinaus haben wir anhand
          von zwei Fallstudien skizziert, wie <hi rend="italic">DiaCollo</hi> als
          modularer Webservice-Plugin Forscher in den Geistes- und Sozialwissenschaften
          dabei unterstützen kann, ein klareres Bild der diachronen Variation in der
          Verwendung eines Wortes zu erhalten.</p>
        </div>
      </body>
      <back>
        <div type="bibliogr">
          <listBibl>
            <head>Bibliographie</head>
            <bibl>
              <hi rend="bold">Church, Kenneth Ward / Hanks, Patrick</hi> (1990): "Word
              association norms, mutual information, and lexicography", in: <hi
              rend="italic">Computational Linguistics</hi> 16, 1: 22–29. </bibl>
              <bibl>
                <hi rend="bold">Davies, Mark</hi> (2012): "Expanding horizons in historical
                linguistics with the 400-million word Corpus of Historical American
                English", in: <hi rend="italic">Corpora</hi> 7, 2: 121–157 <ref
                target="http://davies-linguistics.byu.edu/ling450/davies_corpora_2011.pdf"
                >http://davies-linguistics.byu.edu/ling450/davies_corpora_2011.pdf</ref>
                [letzter Zugriff 08. Februar 2016]. </bibl>
                <bibl>
                  <hi rend="bold">Didakowski, Jörg / Geyken, Alexander</hi> (2014): "From DWDS
                  corpora to a German word profile – methodological problems and solutions",
                  in Abel, Andrea / Lemnitzer, Lothar (eds.): <hi rend="italic">
                  Vernetzungsstrategien, Zugriffsstrukturen und automatisch ermittelte
                  Angaben in Internetwörterbüchern</hi> (= OPAL 2014, 2). Mannheim:
                  Institut für Deutsche Sprache 39-47 <ref
                  target="http://www.dwds.de/static/website/publications/pdf/%20didakowski_geyken_internetlexikografie_2012_final.pdf"
                  >http://www.dwds.de/static/website/publications/pdf/
                  didakowski_geyken_internetlexikografie _2012_final.pdf</ref> [letzter
                  Zugriff 08. Februar 2016]. </bibl>
                  <bibl>
                    <hi rend="bold">Evert, Stefan</hi> (2005): <hi rend="italic">The Statistics
                    of Word Cooccurrences</hi>. Word Pairs and Collocations. PhD, Institut
                    für maschinelle Sprachverarbeitung, Universität Stuttgart <ref
                    target="http://elib.uni-stuttgart.de/opus/volltexte/2005/2371/pdf/Evert2005phd.pdf"
                    >http://elib.uni-stuttgart.de/opus/volltexte/2005/2371/pdf/Evert2005phd.pdf</ref>
                    [letzter Zugriff 08. Februar 2016]. </bibl>
                    <bibl>
                      <hi rend="bold">Geyken, Alexander / Haaf, Susanne / Jurish, Bryan / Schulz,
                        Matthias / Steinmann, Jakob / Thomas, Christian / Wiegand, Frank</hi>
                        (2011): "Das Deutsche Textarchiv: Vom historischen Korpus zum aktiven
                        Archiv", in Schomburg, Silke / Leggewie, Claus / Lobin, Henning / Puschmann,
                        Cornelius (eds.): <hi rend="italic">Digitale Wissenschaft</hi>. Stand und
                        Entwicklung digital vernetzter Forschung in Deutschland. Köln: hbz 157– 161
                        <ref
                          target="http://www.hbz-nrw.de/dokumentencenter/veroeffentlichungen/Tagung_Digitale_Wiss%20enschaft.pdf#page=159"
                          >http://www.hbz-nrw.de/dokumentencenter/veroeffentlichungen/Tagung_Digitale_Wiss
                          enschaft.pdf#page=159</ref> [letzter Zugriff 08. Februar 2016]. </bibl>
                          <bibl>
                            <hi rend="bold">Hamp, Birgit / Feldweg, Helmut</hi> (1997): "GermaNet – a
                            lexical-semantic net for German", in: <hi rend="italic">Proceedings of the
                            ACL workshop Automatic Information Extraction and Building of Lexical
                            Semantic Resources for NLP Applications</hi> 9-15. </bibl>
                            <bibl>
                              <hi rend="bold">Henrich, Verena / Hinrichs, Erhard</hi> (2010): "GernEdiT –
                              the GermaNet editing tool", in: <hi rend="italic">Proceedings of the ACL
                              2010 System Demonstrations</hi> 19-24 <ref
                              target="http://www.aclweb.org/anthology/P10-4004"
                              >http://www.aclweb.org/anthology/P10-4004</ref> [letzter Zugriff 08.
                              Februar 2016]. </bibl>
                              <bibl>
                                <hi rend="bold">Jurish, Bryan / Thomas, Christian / Wiegand, Frank</hi>
                                (2014): "Querying the Deutsches Textarchiv", in: <hi rend="italic"
                                >Proceedings of the Workshop Beyond Single-Shot Text Queries</hi>.
                                Bridging the Gap(s) between Research Communities (MindTheGap 2014) 25–30
                                <ref target="http://ceur-ws.org/Vol-1131/mindthegap14_7.pdf"
                                  >http://ceur-ws.org/Vol-1131/mindthegap14_7.pdf</ref> [letzter Zugriff
                                  08. Februar 2016]. </bibl>
                                  <bibl>
                                    <hi rend="bold">Kilgarriff, Adam / Tugwell, David</hi> (2002): "Sketching
                                    words", in: Corréard, Marie.-Hélène (ed.): <hi rend="italic">Lexicography
                                    and Natural Language Processing: A Festschrift in Honour of B. T. S.
                                    Atkins</hi>. United Kingdom: EURALEX 125–137 <ref
                                    target="http://www.kilgarriff.co.uk/Publications/%202002-KilgTugwell-AtkinsFest.pdf"
                                    >http://www.kilgarriff.co.uk/Publications/
                                    2002-KilgTugwell-AtkinsFest.pdf</ref> [letzter Zugriff 08. Februar
                                    2016]. </bibl>
                                    <bibl>
                                      <hi rend="bold">Rychlý , Pavel</hi> (2008): "A lexicographer-friendly
                                      association score", in: <hi rend="italic">Proceedings of Recent Advances in
                                      Slavonic Natural Language Processing</hi>. RASLAN, 6–9 <ref
                                      target="http://www.fi.muni.cz/usr/sojka/download/raslan2008/13.pdf"
                                      >http://www.fi.muni.cz/usr/sojka/download/raslan2008/13.pdf</ref>
                                      [letzter Zugriff 08. Februar 2016]. </bibl>
                                      <bibl>
                                        <hi rend="bold">Scharloth, Joachim / Eugster, David / Bubenhofer, Noah</hi>
                                        (2013): "Das Wuchern der Rhizome. Linguistische Diskursanalyse und
                                        Data-driven Turn", in: Busse, Dietrich / Teubert, Wolfgang (eds.): <hi
                                        rend="italic">Linguistische Diskursanalyse</hi>. Neue Perspektiven.
                                        Wiesbaden: VS Verlag 345–380 <ref
                                        target="http://www.scharloth.com/files/Rhizom_Zeit.pdf"
                                        >http://www.scharloth.com/files/Rhizom_Zeit.pdf</ref> [letzter Zugriff
                                        08. Februar 2016]. </bibl>
                                        <bibl>
                                          <hi rend="bold">Sokirko, Alexey</hi> (2003): "A technical overview of
                                          DWDS/Dialing Concordance", Vortrag beim Workshop <hi rend="italic"
                                          >Computational linguistics and intellectual technologies</hi>. Protvino.
                                          <ref target="http://www.aot.ru/docs/OverviewOfConcordance.htm"
                                            >http://www.aot.ru/docs/OverviewOfConcordance.htm</ref> [letzter Zugriff
                                            08. Februar 2016]. </bibl>
                                          </listBibl>
                                        </div>
                                      </back>
                                    </text>
                                  </TEI>
